\chapter{Wstęp teoretyczny}
\label{cha:protokol_udp}

\section{Protokół UDP}
UDP (ang. User Datagram Protocol) jest jednym z~elementów TCP/IP. Przy pomocy UDP, programy komputerowe mogą wysyłać komunikaty (zwane datagramami), do innych hostów. UDP jest protokołem pakietowym, czyli nie wymaga zestawiania specjalnego kanału komunikacyjnego. 

UDP używa prostej transmisji bez tzw hand-shake. UDP jest zawodny, datagramy mogą dochodzić w~złej kolejności, mogą być duplikowane lub utracone bez żadnej informacji. Protokół zakłada, że korekcja albo nie jest potrzebna albo robiona jest w~aplikacji, unikając dodatkowego nakładu na obsługę interfejsu sieciowego. Aplikacje czasu rzeczywistego często używają UDP, ponieważ dla nich lepiej jest opuścić jeden pakiet niż czekać na nadejście spóźnionego. Gdy korekcja błędów jest niezbędna na poziomie interfejsu sieciowego, aplikacje powinny używać TCP lub SCTP, które są właśnie do tego celu zaprojektowane.

UDP jest też użyteczny dla serwerów, które muszą odpowiadać małą ilością danych do ogromnej ilości klientów. Inaczej niż w~TCP, UDP umożliwia transmisją typu broadcast (do wszystkich w~sieci) i~multicast (do wielu hostów).

UDP jest używane przez DNS (Domain Name System), audio/video stream, VoIP (Voice over IP) oraz w~wielu grach.


\section{Porty}

Aplikacje wykorzystujące UDP używają socketów do zestawiania komunikacji pomiędzy hostami. Sockety dowiązują aplikację z~portami serwisowymi, które służą jako ostatnie punkty transmisji danych. Port to struktura języka C~identyfikowana 16-sto bitowym numerem (czyli dozwolone wartości pochodzą z~zakresu 0..65535) Port 0 jest zarezerwowany ale jest dozwolone jego użycia przez aplikację w~przypadku gdy nie spodziewa się ona odpowiedzi. 

Porty 1 do 1023 są portami dedykowanymi. Na systemach Unixowych, łączenie z~tymi portami wymaga praw roota.

Porty 1024 do 49151 to porty zarejestrowane.

Porty 49152 do 65535 używane są przez aplikacje klienckie do tymczasowych połączeń z~serwerem.

\section{Protokół IP}
Protokół Internetowy IP (ang. Internet Protocol) jest używany do komunikacji poprzez sieć pakietową.

IP to głównie protokół warstwy Internet Pakietu IP (Internet Protocol Suite) i~ma za zadanie dostarczać unikalne datagramy (pakiety) z~IP hosta-źródła do komputera docelowego tylko bazując na ich adresach. Do tego celu IP definiuje metody adresowania oraz struktury pakowania datagramów (pakietów). Pierwsza główna wersja struktury adresowania, nazywana teraz IPv4, wciąż dominuje w~internecie, pomimo że jego następca IPv6 jest aktywnie wdrażany na całym świecie.


Dane z~warstw wyższych protokołu są pakowane w~pakiety/datagramy. Zestawianie fizycznego połączenia nie jest potrzebne tuż przed wysłaniem pakietów przez jednego hosta do drugiego. IP jest, w~przeciwieństwie do tradycyjnej telefonii gdzie połączenie musi być zestawiane przed każdą rozmową, protokołem pakietowym (przez co bezpołączeniowym). 

Dzięki abstrakcji jaką oferuje protokół, IP może być używany w~sieciach heterogenicznych tzn sieć może się składać z~Ethernetu, ATM, FDDI, Wi-Fi i~innych. Każda warstwa połączenia może mieć swoją własną metodę adresowania (lub też nie mieć jej wcale) oraz analogicznie potrzebę znalezienia adresu docelowego do zrealizowania połączenia. Znajdowanie adresu jest realizowane poprzez Protokół Znajdowania Adresu (ang. Adress Resolution Protocol, ARP) dla IPv4 oraz Protokół Odkrywania Sąsiadów (ang.  Neighbor Discovery Protocol, NDP) dla IPv6.



